% !TeX document-id = {3dfee0d4-e520-4c70-b6dd-9ab856b868c4}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hypcap]{caption}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[shell]{gnuplottex}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{units}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{rotating}
\usepackage[top=1.75cm, bottom=1.75cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{cellspace}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{dokumentace.bib}




\sloppy
\begin{document}
\catcode `\-=12

\thispagestyle{empty}

\begin{tabular*}{\linewidth}{ll}
	\multirow{3}{*}{\includegraphics{RE-spec-color.pdf}} & {\Large VYSOKÉ UČENÍ TECHNICKÉ V BRNĚ} \\ 
	& {\small BRNO UNIVERSITY OF TECHNOLOGY} \\
	& \rule{0pt}{70pt} \\
	\multirow{3}{*}{\vspace*{-50pt} \includegraphics{FEKT-spec-color.pdf}} & \begin{tabular}{@{}l@{}} {\large FAKULTA ELEKTROTECHNIKY A KOMUNIKAČNÍCH} \\ {\large TECHNOLOGIÍ} \\ {\large ÚSTAV AUTOMATIZACE A MĚŘICÍ TECHNIKY} \end{tabular} \\
	& \begin{tabular}{@{}l@{}} {\small FACULTY OF ELECTRICAL ENGINEERING AND COMMUNICATION} \\ {\small DEPARTMENT OF CONTROL AND INSTRUMENTATION} \end{tabular} \\
	& \rule{0pt}{40pt} \\
\end{tabular*}

\vspace{100pt}

{\huge B13. (S11.) Plovoucí robot třídy KAMbot}

\vspace{\fill}

\begin{tabularx}{\linewidth}{ll}
	\multicolumn{2}{l}{{\large SEMESTRÁLNÍ PROJEKT Z PŘEDMĚTU ZÁKLADY ROBOTIKY (BROB)}} \\[1.25ex]
	{\large AUTOŘI PRÁCE} & {\large Martin Bařinka (159656), Jiří Beneš (173610)} \\[1.25ex]
	{\large VEDOUCÍ PRÁCE} & {\large Ing. Lukáš Kopečný, Ph.D.} \\[1.25ex]
\end{tabularx}

\clearpage
\thispagestyle{empty}
{\Large \textbf{Zadání}}

Navrhněte a realizujte plovoucí verzi robotu KAMbot. Maximum dílů musí být vyrobitelných pomocí dostupné 3D tiskárny. Jednoduchá a levná konstrukce, shodná či co nejvíce podobná řídicí elektronika. Vymyslete vhodné jméno robotu.

\clearpage
\thispagestyle{empty}
{\Large \textbf{Abstrakt}}

Cílem tohoto semestrálního projektu je navrhnout a realizovat plovoucí verzi školního robotu KAMbot. Práce je dělena na dílčí celky. Úvodní část se zabývá rozborem parciálního fyzikálního modelu lodi především z hlediska hydrodynamiky. Následující části mechanická konstrukce a výkonová elektronika vycházejí z poznatků předchozí kapitoly a zabývají se především nalezení ideálního řešení počátečních podmínek, robustností návrhu a rozšiřitelností projektu v následujících letech. Kapitola řízení uceluje teoretické a praktické poznatky o řízení BLDC motorů v lodních aplikacích při nízkých rychlostech. Část komunikace osvětluje problematiku komunikace mezi operátorem a robotem v námořních aplikacích.

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\listoftables

\listoffigures

\clearpage

\section{Úvod}

Nosnou myšlenkou pro celý návrh konstrukce lodi jako celku je její projektované využití. V našem případě se jedná o víceúčelový model pro testování různých modelovacích a tiskových, snímacích, měřících, regulačních a komunikačních metod s předpokládanou návazností v dalších studentských projektech. 

\subsection{Počáteční podmínky}

Před započetím řešení projektu z praktického hlediska bylo nutné stanovit cíle, kterých chceme při řešení projektu lodě třídy KAMbot dosáhnout a jakými prostředky se k těmto cílům chceme dopracovat. Zadání ukládá nároky na kompatibilitu se suchozemským robotem třídy KAMbot vznikajícím taktéž na ústavu a současně maximalizaci konstrukce za pomocí 3D tisku. Předpokládané využití tohoto projektu je vzorkování výskytu sinic na vodních plochách. Tyto prerekvizity zadávají na specifické parametry konstrukce robotu, které budou dále rozebrány v příslušných kapitolách.

\clearpage

\section{Fyzikální model lodi}

Vzhledem ke komplexnosti jednotlivých částí konstrukce a jejich vzájemné provázanosti je nezbytné stanovit podmínku, od které je potřeba odvíjet celý návrh lodi. V případě konstrukce KAMboat I jsou počáteční podmínkou poskytnuté součástky, kdy jeden motor a jedna baterie umožňují, vzhledem k váhové i rozměrové nesymetrii, pouze osovou konstrukci. V takovém případě jsou nejhmotnější součástky jako baterie, motor, servomechanismus umístěny v primární ose pohybu tak, aby loď byla maximálně vyvážená s ohledem na další parametry a vlivy pohybu ve vodě, které rozebereme dále. 

Ostatní komponenty jsme rozmístili po trupu tak, abychom zachovali tíhovou symetrii podél osy X, a kompenzovali síly vznikající například při plném záběru motoru nebo při ostrém točení při malých rychlostech. 

Pro správné dimenzování výkonných a řídících součástek je nezbytné správně zvolit minimální požadovaný výkon motoru a moment servomechanismu kormidla, stejně jako maximální proudy tekoucí napájecími obvody. Všechny uvedené parametry závisí především na rychlosti pohybu, kterou umožňuje konstrukce lodi a také vnější podmínky. 

Maximální rychlost lodi závisí především na délce lodi dle vztahu:
\begin{equation} \label{eq:slr}
	SLR = \dfrac{v}{\sqrt{L_{WL}}} \qquad \left[-\right]
\end{equation}
Tento empirický vztah definuje SLR(1), pro kterou platí Newtonův odporový zákon, ze kterého lze určit výkon motoru potřebný k dosažení dané rychlosti:
\begin{equation} \label{eq:pd}
	Pd = \frac{1}{2} \rho v^3 A C_d \qquad \left[W\right]
\end{equation}
Pro výpočet žádané hodnoty výkonu motoru je dále nezbytné znát převodní vztah přenosu výkonu motoru přes lodní šroub do prostředí.
Rovnice pro výpočet účinnosti přenosu výkonu lodním šroubem vychází ze souboru vzájemných funkčních závislostí dynamických vlastností přenosové soustavy dle \cite{propperf}, \cite{props} a je formulována následovně:
\begin{equation} \label{eq:theta}
	\eta _0= \dfrac{T V_a}{2 \pi N Q} \qquad \left[-\right]
\end{equation}
Při znalosti účinnosti lodního šroubu pak z Newtonova odporového zákona můžeme určit výkon motoru potřebný pro dosažení požadované rychlosti.
Známe-li maximální rychlost, na kterou dimenzujeme loď, můžeme a musíme určit i moment, jaký musí být schopno vyvinout kormidlo, aby bezproblémově manévrovalo s lodí. Rovnice sloužící k vypočtení momentu, který působí na kormidlo při dané rychlosti je:
\begin{equation} \label{eq:C}
	C = S  \left(0.4 L_g - L_c \right)  v^2  K \qquad \left[\mathrm{kg \cdot m}\right]
\end{equation}

\clearpage

\section{Mechanická konstrukce}

Návrh mechanické konstrukce se zabývá především problematikou hledání kompromisu mezi teoretickým modelem definovaným krásnými, ale neuvěřitelně nepraktickými rovnicemi\cite{feynman_leighton_sands_2001}, s možnostmi 3D tisku. 

Velká pozornost je též věnována vodotěsnosti celé konstrukce, jelikož materiál PLA, ze kterého je loď ve výsledku tištěna, je především v silně mineralizovaných vodách nespolehlivý stejně jako v nepolárních rozpouštědlech, jako jsou kuchyňské saponáty, které se nezřídka vyskytují i na vodních plochách, pro které je KAMboat I určen.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm,keepaspectratio]{3dlod.png}
	\caption{3D model interiéru}
	\label{fig:lod}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm,keepaspectratio]{lod.jpg}
	\caption{hotová loď}
	\label{fig:lodobr}
\end{figure}


\subsection{Mechanické součástky}

\subsubsection{Trup}

Konstrukci trupu (obrázek \ref{fig:trup}) vyhovuje základním hydrogeometrickým tvarům, ovšem k optimálním křivkám má daleko především proto, že optimální křivky zdaleka neznamenají jednoduchý a efektivně zaplněný nákladový prostor. 

Příď je tvarována do konvexního hrotu, který definuje způsob lámání vln na přídi lodi, umožňuje bezpečnější přenos síly do stěn lodi a především je efektivnější vzhledem k nákladovému prostoru. 

Střední část je přímá, jednokýlová, tvarovaná především pro využití jako nákladový prostor. 
Kýl je ostrý, krátký a prázdný, ve středové části trupu využívaný pro stabilizaci proti rotaci kolem osy X a na zádi mírně alteruje proudnice vody, čímž zlepšuje sycení lodního šroubu a snižuje míru turbulencí především při zpětném chodu motoru. Minimalizaci kýlu jsme si mohli dovolit především díky šířce trupu a danému minimálnímu pracovnímu ponoru, který přidává na stabilitě, a také maximálním rychlostem, pro které je loď konstruována. 

Záď je konkávní a kýl pozvolna přechází do zvýšené části zádi. Konkávnost zádi zajišťuje dostatek prostoru pro náležité řešení kormidlového mechanismu a současně krytí lodního šroubu před tzv. hladinovým jevem, což napomáhá předcházet kavitaci. 

\subsubsection{Podlaha}

Samotné vnitřní křivky lodi jsou, z hlediska připevňování jakýchkoliv 3D tištěných nebo jinak tvarovaných součástek, velmi nepraktické jelikož kopírují vnější, zdánlivě hydrodynamické křivky. Proto bylo v lodi vytvořeno umělé dno, dále jen „podlaha“, které výrazně zjednodušuje usazování držáků baterky, motoru, desek aj. a při zvolené konstrukci zlepšuje i robustnost lodi. 

Toto dvojité dno je opřeno o několik nosníků tvaru „I“ táhnoucích se v celé délce trupu, které rozdělují spodní část trupu na několik vodotěsně oddělených přepážek, které jednak mohou dočasně chránit před zatopením hlavního nákladového prostoru při narušení vnějšího povrchu, a za druhé v sobě uzamykají dostatek vzduchu na to, aby kompenzovaly tarra hmotnost lodi. Této vlastnosti lze využít při testování nezatížené lodi v hlubších vodách, kdy nedojde k jejímu úplnému potopení a nevzniká tak problém jejího opětovného vylovení.

\subsubsection{Pohonný a směrovací aparát}

Vnější pohybový aparát lodi sestává ze zakoupeného lodního šroubu Graupner 3 30/M4 ** a dále námi navržených komponent – lopatky kormidla, vodící osy kormidla, krytu lodního šroubu s vodítky pro kormidlo a táhla kormidla.

Trup lodi je izolován proti vodě v oblasti motorové hřídele pomocí dvou ložisek, kdy vnější ložisko je současně nosičem pro hřídelové jednobřité gufero 4/12/6, a v oblasti kormidla pomocí těsného kovového uložení plněného vazelínou současně s gravitační ucpávkou.

\subsection{Řezy}

Jelikož 3D tiskárny na ústavu neumožňuji tisk velkých modelů, bylo nutné se zabývat rozumným rozparcelováním modelu na tisknutelné velikosti, a následným spojením, zachovávajícím vodotěsnost, pevnost a v lepším případě i geometrii. 

Tisk trupu byl proveden na 3 části, kryt lodi taktéž. Jelikož následné spojování jednotlivých částí způsobuje zbytnění vrstvy materiálu ve stovkách $ \mathrm{\mu} $m, bylo nezbytné volit řezy paluby v jiných místech než řezy trupu, aby byla zaručena i spolehlivost celé konstrukce.

Ke spojování jednotlivých výtisků, tedy kompletování trupu a paluby, a následnému přidávaní vnitřních nosných konstrukcí nebo součástek, bylo použito inovativní metody spojování pomocí pájecího aparátu se širokým hrotem vyhřátým na teplotu v rozmezí 240-270$ ^{\circ} $C, kterým byl nejprve veden primární svár mezi spojovanými povrchy. Do primárního sváru bylo následně vloženo vlákno z identického materiálu a nataveno právě do momentu, než se spojilo s primárním svárem.

\clearpage

\section{Výkonová elektronika}

\subsection{Návrh}

Při navrhování elektroniky jsme se snažili zajistit dostatečně dimenzovanou výkonovou elektroniku na to, aby byla schopna dobře manévrovat i s plně naloženou lodí a kladli jsme nároky na maximální robustnost při minimálních pořizovacích i provozních nákladech.

Pro pohon lodi jsme zvolili BLCD motor, protože je efektivnější než klasický DC motor. Motor je zapůjčený ze školních zásob, proto neprocházel výběrovým řízením a některé parametry jsou výrazně nad požadovanou mezí.

Servo pro pohon kormidla je opět ze školních zásob a jeho parametry, stejně jako parametry motoru, výrazně převyšují minimální požadavky na točivý moment stanovené pomocí rovnice \eqref{eq:C}.

\begin{equation} \label{eq:C2}
	C=1.05 \cdot 10^{-3} \left(0.4 \cdot 35 \cdot 10^{-3} - 8 \cdot 10^{-3}\right) 4^2 \cdot 19.52 = 1.968 \mathrm{N \cdot cm}
\end{equation}

\subsection{Řídicí deska}

Jako řídicí mikrokontrolér je použit ATXmega16A4U. Schéma řídicí části je na obrázku \ref{fig:pcb_xmega}

Zdrojová část obsahuje všechny potřebné ochrany a stabilizátory pro výkonovou část desky.

Na obrázku \ref{fig:pcb_bat} je připojení akumulátoru přes pojistku a dělič na snímání napětí ATXmegou pro detekci nabití akumulátoru.

Na obrázku \ref{fig:pcb_5v} je stabilizovaný zdroj 5V LM2576, který napájí RaspberryPI. Je to rozšířený spínaný stabilizátor schopný dodat až 3A a má ochranu proti zkratu.

Na obrázku \ref{fig:pcb_proud} je snímač proudu tekoucího do motoru. Je použit precizní snímač proudu TS1102, který nám dovoluje použít snímací rezistor s velmi malým odporem $ \mathrm{4 m \Omega} $ a tudíž i s malými ztrátami. Na výstupu zesilovače pak 1V odpovídá 10A. Tento snímač je použit v proudové ochraně motoru.

Buzení motoru (obrázek \ref{fig:pcb_budic}) je provedeno pomocí budičů s plovoucím buzením IR2104. Tento budič je vhodný protože má ochranu proti sepnutí obou tranzistorů a tranzistory spíná komplementárně, což pro nás znamená že zpětný proud vinutím nevede antiparalelní dioda ale sepnutý tranzistor což snižuje ztráty. Navíc se zjednodušuje řízení protože stačí pouze jeden PWM signál na budič.

\clearpage

\section{Řízení}

\subsection{Řízení BLDC}

BLDC motor je střídavý asynchronní motor s permanentním magnetem na rotoru. Motor je napájen stejnosměrným proudem a pomocí elektronické komutace se přepínají cívky statoru tak, aby statorové magnetické pole bylo pootočeno o 90$ ^{\circ} $ oproti rotorovému.

Náš motor neobsahuje Hallovy sondy pro detekci natočení rotoru, proto náš řídicí algoritmus vyžaduje snímání a zpracování zpětného elektromotorického napětí podle obrázku \ref{fig:bldc_prubehy}.

Existuje mnoho způsobů, jak toto napětí snímat, každý způsob vyžaduje nalezení bodu ve kterém je zpětné elektromotorické napětí na nenapájené cívce rovno nule. Ze známého ideálního průběhu tohoto napětí na cívkách se poté určuje natočení rotoru.

Náš návrh používá metodu integrace zpětného elektromotorického napětí \cite{bldc_int}, \cite{bldc_int_2}. Integrál průběhu tohoto napětí je shodný pro všechny rychlosti rotace motoru. Tato metoda eliminuje potřebu velmi přesně detekovat průběh nulou, protože se ze začátku integruje pouze malá hodnota napětí a je téměř zanedbatelná ve srovnání s hodnotami ke konci komutace.

Hodnotu tohoto integrálu lze vypočítat z parametrů motoru. Amplituda indukovaného napětí je přímo úměrná úhlové rychlosti hřídele, přes konstrukční konstanty motoru. \cite{bldc_fund}
\begin{equation} \label{eq:bemf}
	U_{BEMF} = N l r B \omega = C_U \omega \qquad \left[\mathrm{V}\right]
\end{equation}

Kde $ C_U $ je napěťová konstanta motoru a je v $ \left[\mathrm{V \cdot s \cdot rad^{-1}}\right] $
Doba, po kterou trvá jeden krok komutace je 60$ ^{\circ} $ z jedné elektrické otáčky, my hledáme průchod nulou který je přibližně v polovině natočení, ze známé elektrické úhlové rychlosti lze tak vypočítat čas.
\begin{equation} \label{eq:tc}
	t_c = \dfrac{\pi}{6} \cdot 2 \omega _m \qquad \left[\mathrm{s}\right]
\end{equation}
Protože průběh napětí na nenapájené cívce má lineární rostoucí nebo klesající průběh, můžeme integraci zjednodušit na spočítání plochy trojúhelníku o výšce amplitudy indukovaného napětí a délce poloviny komutačního kroku. Ze vzorce vyplývá, že úhlová rychlost nemá na výslednou hodnotu této plochy vliv.
\begin{equation} \label{eq:bemf_int}
	S_{BEMF} = \dfrac{C_U \cdot \omega _m \cdot \frac{\pi}{12 \cdot \omega _m}}{2} = \frac{1}{24} C_U \cdot \pi \qquad \left[\mathrm{V \cdot s}\right]
\end{equation}

Konstanta integrace pro náš motor byla vypočítána ze známé konstanty $ 670 \mathrm{min^{-1} / V} $ což odpovídá $ 0.01425 \mathrm{V \cdot s \cdot rad^{-1}} $, tu můžeme dosadit do rovnice \eqref{eq:bemf_int} a dostáváme, že konstanta je $ 1.8657 \cdot 10^{-3} \mathrm{V \cdot s}$

Protože motor neindukuje měřitelné napětí při nízkých otáčkách, musí se při rozjezdu použít jiná metoda, nejčastěji přímá komutace, což znamená komutaci po určitém časovém intervalu.

\subsection{Servo}

Servo jsme použili klasické modelářské, jehož natočení se řídí šířkou kladného pulzu v rozmezí přibližně 1ms – 2ms. Servo řídíme čítačem nastaveným do režimu single slope PWM s frekvencí 122Hz.

\clearpage

\section{Komunikace}

Xmega komunikuje po UARTu, kde dostává žádané hodnoty výkonu motoru a natočení serva. Komunikační protokol je jednoduchý. Ve zprávě o délce 8B jsou první 2 bajty hodnota pro generování PWM a další 2 pro servo. Poslední 2 bajty obsahují součet všech předešlých bajtů kvůli kontrole chyb. Ostatní bajty jsou prozatím nevyužité, volné pro další rozšiřování. Xmega zároveň vrací informace o proudu tekoucím motorem, jeho otáčkách a napětí akumulátoru.

Protože nebyl zadán žádný způsob ovládání vytvořili jsme demonstrační aplikaci, pomocí které ovládáme loď gamepadem. Data jsou předávána RaspberryPI, kterému jsou zasílány příkazy přes Wi-Fi pomocí TCP spojení s ovládacím počítačem.

\section{Software}

\subsection{Firmware XMegy}

Veškeré prováděné činnosti jsou řešeny přes přerušení, kvůli minimální latenci.

Měření a jiné získávání vstupních hodnot se děje asynchronně od jejich zpracování přes globální proměnné, protože čekání na UART a AD převodníky ve smyčce by blokovalo jiné činnosti.

Po startu se inicializují všechny funkce a vyčkává se na přerušení.

Po přijmu rámce po UARTu se přes filtr nastaví požadovaná hodnota PWM, směr a vychýlení servomotoru.

Při přerušení od AD převodníku se v případě měření $ U_{BEMF} $, se přičte další hodnota a zkontroluje jeho hodnotu, případně zkomutuje a odečte z čítače doba mezi komutacemi, jinak se hodnota pouze uloží.

V případě že do doby nastavené ve startup čítači nedojde ke komutaci, provede se bez ohledu na integrál indukovaného napětí a tato doba se zkrátí, toto zajišťuje rozjezd z nulových otáček. Zároveň je tento čítač nastavován při každé komutaci časem z čítače čítajícího časový rozestup mezi komutacemi aby v případě poklesu otáček motor přešel plynule na metodu přímé komutace.

\subsection{Program v RaspberryPI}

Tento program je pouze překládací vrstva mezi UARTem a TCP spojením s ovládacím panelem. Tento program i Ovládací panel jsou napsány v C++ v Qt5 frameworku. Protože námi použité RaspberryPI je hardwarově nekompatibilní s předchozími verzemi je nutné v případě jejich použití změnit cestu k UARTu.

\subsection{Ovládací panel}

Pomocí tohoto ovládacího panelu operátor ovládá loď, má k dispozici indikátor natočení serva, požadované PWM, proud tekoucí motorem, otáčky, a napětí baterie.

Operátor vybere detekovaný ovladač, vyplní IP adresu a port lodě a připojí se.

\clearpage

\section{Závěr}
Cílem tohoto semestrálního projektu bylo vytvořit platformu plovoucího robota pro obecné využití. Způsobů, jak navrhnout a realizovat plášť; pohon; komplex robota, je nespočetně mnoho, přičemž každá varianta má své výhody a nevýhody. 

Konstrukci robota ve formě klasického lodního trupu s jedním lodním šroubem a kormidlem jsme volili především pro jeho geometrickou jednoduchost, robustnost a množství empirických poznatků o této konstrukci.

Abychom dosáhli uspokojivých výsledků, bylo nezbytné se podrobně seznámit především s problematikou konstrukce plavidel s velkým poměrným ponorem, dynamickými vlastnostmi kapalin, možnostmi 3D tisku a s principem fungování BLDC motorů a jejich řízením. 

Hledáním optima mezi základními parametry; jednoduchostí 3D tisku, účinností pohonu a modularitou, specifikovalo obecný návrh lodi do výsledné podoby. Díky použití nové spojovací techniky materiálu PLA se nám podařilo vytištěné části lodi úspěšně zatěsnit proti vodě a také zajistit dostatečnou pevnost těchto spojů. Ověřili jsme, že usazení hřídele motoru pomocí vodící duralové trubice a ložisek do trubice z PLA a utěsnění pomocí gufera zajišťuje vodotěsnost. Tohoto poznatku lze využít při konstrukci nových modelů při orientování motorové hřídele.

Podařilo se nám implementovat řízení BLDC i s proudovou ochranou.

Demonstrační aplikace bohužel není zcela funkční, její vyladění by vyžadovalo mnohem více času a lepší znalost Qt5 frameworku.

Cíl další práce bude autonomní řízení této lodě, navigace pomocí GNS, vylepšení řízení lodě na základě charakteristik motoru a celé pohonné soustavy a implementovat praktické využití.

\clearpage

\printbibliography

\clearpage

\section{Seznam použitých značek}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Seznam použitých značek}
	\label{tab:znacky}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		$ \mathrm{SLR} $\cite{froude} & Speed-length ratio \\ \hline
		v & Rychlost lodi \\ \hline
		$ \mathrm{L_{WL}} $ & Length of waterline/délka čáry ponoru \\ \hline
		$ \mathrm{P_d} $ & Výkon \\ \hline
		$ \rho $ & Hustota kapaliny \\ \hline
		A & Průřez ponořené části \\ \hline
		$ \mathrm{C_d} $ & Drag coefficient/součinitel tření kapaliny \\ \hline
		$ \eta _0 $ & Účinnost lodního šroubu \\ \hline
		T & Thrust/tah \\ \hline
		$ \mathrm{V_a} $ & Mean inflow velocity/ střední rychlost vtékání kapaliny \\ \hline
		N & Otáčky za minutu \\ \hline
		Q & Krouticí moment hřídele \\ \hline
		C & Moment působící na kormidlo \\ \hline
		S & Plocha kormidla \\ \hline
		$ \mathrm{L_g} $ & Délka kormidla \\ \hline
		$ \mathrm{L_c} $ & Kompenzační délka kormidla \\ \hline
		K & Koeficient maximálního natočení kormidla \\ \hline
		$ U_{BEMF} $ & zpětné elektromotorické napětí \\ \hline
		$ C_U $ & Napěťová konstanta motoru \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\clearpage

\section{Přílohy}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Tip_curve.png} \\
	\includegraphics[width=9cm]{Keel.png} \\
	\includegraphics[width=9cm]{Rudder.png}
	\caption{Model trupu}
	\label{fig:trup}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio,angle=90]{pcb_xmega.png}
	\captionof{figure}{Schéma řídicí části}
	\label{fig:pcb_xmega}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio]{pcb_bat.png}
	\caption{Ochrana baterie se snímáním napětí}
	\label{fig:pcb_bat}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio]{pcb_5v.png}
	\caption{Stabilizovaný zdroj 5V LM2576}
	\label{fig:pcb_5v}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio,angle=90]{pcb_budic.png}
	\caption{Budič fáze motoru}
	\label{fig:pcb_budic}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio]{pcb_proud.png}
	\caption{Snímač proudu}
	\label{fig:pcb_proud}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1,keepaspectratio]{bldc_prubehy.png}
	\caption{průběhy napětí na fázích BLDC motoru}
	\label{fig:bldc_prubehy}
\end{figure}


\end{document}